Definition:
@SpringBootApplication is a meta-annotation that marks the main class of a Spring Boot application.

Internally Combines:
@SpringBootConfiguration   // @Configuration
@EnableAutoConfiguration
@ComponentScan

Why Used:
Enables auto-configuration
Scans components automatically
Defines configuration class

Example:
@SpringBootApplication
public class DemoApplication {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(DemoApplication.class, args);
    }
}

Output:
Tomcat started on port(s): 8080
Started DemoApplication in 3.2 seconds

Interview Q&A:

Q: Can we remove @EnableAutoConfiguration if using @SpringBootApplication?
A: Yes, it is already included.

Tricky Question:

Q: Can we use @SpringBootApplication in multiple classes?
A: ‚ùå No. Only one main configuration class.

@EnableAutoConfiguration
Definition:

Automatically configures Spring Beans based on:
Classpath dependencies
Existing beans
Properties

How It Works:
Reads spring.factories
Uses conditional annotations (@ConditionalOnClass, etc.)

Example:
@EnableAutoConfiguration
public class AppConfig {
}

Interview Q&A:

Q: How does Spring Boot know which beans to auto-configure?
A: Through classpath scanning + conditions.

Tricky Question:

Q: Can auto-configuration be disabled?
A: ‚úÖ Yes

@SpringBootApplication(exclude = DataSourceAutoConfiguration.class)

@ComponentScan
Definition:
Scans packages to detect Spring components.

Default Behavior:
Scans current package + subpackages

Example:
@ComponentScan(basePackages = "com.app.service")

Interview Q&A:
Q: What happens if a bean is outside the scanned package?
A: ‚ùå It won‚Äôt be registered.

Tricky Question:
Q: Does @SpringBootApplication do component scanning?
A: ‚úÖ Yes (internally).

@Component, @Service, @Repository, @Controller
Common Purpose:
All are Spring-managed beans

Differences:
| Annotation  | Purpose                                |
| ----------- | -------------------------------------- |
| @Component  | Generic bean                           |
| @Service    | Business logic                         |
| @Repository | DAO layer (adds exception translation) |
| @Controller | Web MVC controller                     |

Example:
@Component
public class UtilityService { }

@Service
public class UserService { }

@Repository
public class UserRepository { }

@Controller
public class UserController { }

Output:
All beans loaded successfully

Interview Q&A:

Q: Difference between @Component and @Service?
A: Functionally same, semantic meaning differs.

Tricky Question:

Q: Which annotation handles database exceptions?
A: @Repository

@Configuration & @Bean
@Configuration

Marks class as Java-based configuration.

@Bean

Creates and returns Spring Bean.

Example:
@Configuration
public class AppConfig {

    @Bean
    public RestTemplate restTemplate() {
        return new RestTemplate();
    }
}

Usage Output:
RestTemplate bean created

Interview Q&A:

Q: Difference between @Component and @Configuration?
A: @Configuration ensures singleton behavior using CGLIB.

Tricky Question:

Q: Can @Bean be used without @Configuration?
A: ‚ö†Ô∏è Yes, but singleton behavior is lost.

@Autowired, @Qualifier, @Primary
@Autowired

Injects dependency automatically.

@Qualifier
Resolves ambiguity when multiple beans exist.
@Primary
Marks default bean.

Example:
@Component
class Car { }

@Component
@Primary
class DieselCar extends Car { }

@Component
class PetrolCar extends Car { }

@Autowired
Car car;  // DieselCar injected

Interview Q&A:

Q: Which has higher priority ‚Äì @Qualifier or @Primary?
A: ‚úÖ @Qualifier

Tricky Question:

Q: Is @Autowired mandatory?
A: ‚ùå No (constructor injection works without it).

@Value
Definition:

Injects value from:
properties file
environment
SpEL

Example:
server.port=9090

@Value("${server.port}")
private int port;

Output:
Server running on port 9090

Interview Q&A:

Q: Can @Value inject expressions?
A: ‚úÖ Yes (SpEL)

Tricky Question:

Q: What happens if property is missing?
A: ‚ùå Application fails unless default provided.

@Profile
Definition:

Loads beans based on active environment.

Example:
@Profile("dev")
@Component
public class DevConfig { }

spring.profiles.active=dev

Output:
DevConfig loaded

Interview Q&A:

Q: Can multiple profiles be active?
A: ‚úÖ Yes (comma-separated)

Tricky Question:

Q: What if no profile is active?
A: Beans without @Profile load by default.

üî• Tricky Interview Questions (Rapid Fire)

Why constructor injection is preferred?
‚Üí Immutable, testable, avoids null issues

Difference between @Controller and @RestController?
‚Üí @RestController = @Controller + @ResponseBody

Can Spring Boot work without application.properties?
‚Üí ‚úÖ Yes (uses defaults)

What happens if two beans have same name?
‚Üí ‚ùå BeanDefinitionOverrideException

Does @ComponentScan scan JAR dependencies?
‚Üí ‚ùå Only specified packages
